<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">23</att>
                    <att xml:id="side-number">2</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transciption of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Folio 23, Side 2. 
                Based on the transcription provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs and contained in the PDF document available at
                https://library.osu.edu/projects/popolwuj/pdfs/NotesOnTransPW_Jn_Jl_2007.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>Nicole Bonino</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="page" n="23.2" xml:id="xom-f23-s2">
                <div type="col" n="23.2.1" xml:lang="quc">
                
                
 <lb/>vi chipe ri quetzabal quic bate
<lb/>pachcab, q,uum are chicaztahv
 <lb/>vach varal queqha ahauab
 <lb/>xul quitzih cacha ri ivatit ta
 <lb/>xipetic qui tzih caqha ri ivatit
 <lb/>coquic caziquinic ivatit xipetic
 <lb/>maquitzih xeqha cut qaholab
 <lb/>chiquiqux ta xquitao huzu xe –
 <lb/>petic xeopon cut ruq catit xa
 <lb/>e pixabai chire catit xebec.
 <lb/>ho na ixcatit xaohpixabay
 <lb/>ive vae cute retal catzih xchicacanah
 <lb/>huhun xchicatic chire
 <lb/>va ah chunicahal cochoch xchi
 <lb/>catic vi are retal ca camic ve
 <lb/>chichaquihic mipa xecamic quix
 <lb/>qha ta chichaquihic ve cut ta
 <lb/>chipe vtux epa cazlic quixqha
 <lb/>cut ixcatit ix pu ca chuch mixo –
 <lb/>quic qo retal catzih cacanahic
 <lb/>ivvq xeqha. ta xebec hun xu
 <lb/>tic hun nahpu, hun chicu xti –
 <lb/>cou xbalanque xa paha xutic
 <lb/>vi mana pa huyub tah manaipu
 <lb/>para x vleu tah xa pa chaquih
 <lb/>vleu chunicahal vpa cochoch
 <lb/>xquitic vi canoc. ta xebe cut hu –
 <lb/>hun chi vvb chique xecah chi
 <lb/>xibalba libah chi xecah chua
 <lb/>cumuc xeicou. chivicut chupan
 <lb/>hal ha zivan xachu xol q,iquin
 <lb/>xeicou vi are ri q,iquin molai
 <lb/>quibi xeicou chicut pa puhia
 <lb/>pa quiquia chacbal ta que chi –
 <lb/>qui qux xibalba maui xqui –
 <lb/>yicou xa chirihvvb xeicou vi
 <lb/>xeel chicu apanoc pa cahib xal –
 <lb/>cat be xa xquetaam vi cut qui
 <lb/>be xibalba queca be zaqui be, ca
 <lb/>ca be, raxa be chiri cut xquitac
 <lb/>vi hun chicop xan vbi are ca –
 <lb/>mol quita xquitac vbic huhu –
 <lb/>nal queatio nabe chati ri na
 <lb/>be cubulel chatzaconizah qui
 <lb/>tic conohel xa vech vi cut cha –
 <lb/>tzubahvi vquiquel vinac pa –
 <lb/>be xuqhaxic ri xan vtzbala.
 
 
                </div>
                <div type="col" n="23.2.2" xml:lang="spa">
                
                
                <lb/>y que vengan los ínstrumentos de el jue –
<lb/>go, el vle, el bate, la pala, y el cuero, q’ va –
<lb/>yan a divertirlos, q’lo diçen los Señores, es –
<lb/>to dice vuestra abuela, q’así víno el men
<lb/>sage de los SSes. y así vine a llamaros. sí se –
<lb/>ra así díxeron ellos en sus corazones, oy –
<lb/>endo el mensage. y luego al punto se
<lb/>víníeron, y llegaron con su abuela, y so –
<lb/>lo fueron a auísarle asu abuela.
<lb/>Nosotros vamos, Sa y solo á auísaros vení –
<lb/>mos, y esta señal os dexamos de nuestra pa –
<lb/>labra, cada vno de nosotros sembraremos
<lb/>vna caña, en medio de nuestra casa, y es –
<lb/>ta sera la señal de nuestra muerte, sí se seca
<lb/>díreís, poco haq’ murieron; empero sí re
<lb/>toñeze, díreís q’ estan vívos tus níetos abu –
<lb/>ela, y vos madre, no lloreís, q’ señal que –
<lb/>da de nuestra palabra con vosotros.. y qdo
<lb/>se fueron vna sembro hun ahpu, y otra sem –
<lb/>bro xbalanque. y solo las sembraron en
<lb/>la casa y no las sembraron en el monte
<lb/>ní tambpoco en tíerra humeda; sino en
<lb/>tíerra seca, en medío de su casa las de
<lb/>xaron sembradas. y luego se fueron lle –
<lb/>uando cada vno al ínfíerno cada vno su
<lb/>ceruatana. y luego baxaron al ínfíerno
<lb/>y con brebedad baxaron las gradas, y
<lb/>pasaron vn río, en vna barranca, por me
<lb/>dío delos paxaros pasaron, y estos paxa
<lb/>ros sellamaban, molay., y tambien pas –
<lb/>saron por vn río de material, y otro de
<lb/>sangre, y estos ríos eran paraq’ fuesen ven
<lb/>çídos, como pensaban los de el ínfíerno
<lb/>y no los písaron; y salíendo de allí, legaron
<lb/>a una encruçjada de quarto camínos
<lb/>y çíertamente sabían el camíno de el ín –
<lb/>fíerno, vno era Negro, otro blanco, otro co –
<lb/>lorado, y otro verde; y desde allí embi –
<lb/>aron a vn anímalexo q’ sellamaba. xan.
<lb/>este íba a tomar nueuos, y embiando, y le
<lb/>fue dícho a cada vno de por sí muerdelos
<lb/>y prímero muerde al prímero q’esta
<lb/>asentado, y acaba de morderlos a todos
<lb/>y deti sera el chupar la sangre de los hon
<lb/>bres, y su comída. enlos camínos. esto le fue


                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>