<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">10</att>
                    <att xml:id="side-number">1</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transciption of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Folio 10, Side 1. 
                Based on the transcription provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs and contained in the PDF document available at
                https://library.osu.edu/projects/popolwuj/pdfs/NotesOnTransPW_Jn_Jl_2007.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>YOUR NAME GOES HERE</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="page" n="10.1" xml:id="xom-f10-s1">
                <div type="col" n="10.1.1" xml:lang="quc">
ecah huyub cate cut vhal – vachixic hun nima tap cumal hun ahpu xbalanque are
cut xquicoh ri v vach ec. ri mac ec qo patac quechelah are v xul tap xuxic pa hac chicut v coc eab xquicoho zelabah curi v va rachac
tap rihouohic cate cut ta
10 xquicoh vcoc chuxe pec, chu –
xe nima huyub; meauan
vbi huyub xchacatah vi
cate cut ta xeperi qaholab xquicu ri zipacna chiya, a – pa catbe vi at qahol xcha –
x curi zipacna? mahabi qui – n be vi, xa vecha canutzucuh, ix qaholab qha curi zipac– na. naquipa au echa? xa
20 car, xa tap, xma qo chivi ca – nu rico cabihir chincanah
rechaxic, maui canuchih – chic vaih xqha zipacna chiquech hun ahpu xbalan – que huna relatap qo vla
xe zivan quitzih chi ni ma tap caquihtala chavecha – ah lo. xa cohvtio mi xrah cachapo cacaxibih quib ru–
30 mal machibeon cachapa xe qhari hun ahpu xbalanque
qui tocaba nu vach quibe ta ivaba ixqaholab xqha ri zipacna, maba chicah, xata catbec ma zachibal tah xarecan ha catbec at
cu taeal apon oc xenima huyub houol vla chuxe zivan, xa catel apanoc xe
40 qha hun ahpu xbalanque laquiba tocob nuvach ma ba xuculu ixqaholab quix
be na cu nu vaba, qo qui xo vi ri q,iquin chibetah iv vbah vetaam qo vi xqha chicut zipacna. xelahic xoc na chiquivach qaholab lama                </div>
                <div type="col" n="10.1.2" xml:lang="spa">
ba los zeros. entonzes hunahpu, y xbalanque 10
hízíeron vna ímagen de cangrejo, y devna
50 ojaq’ se cría en los arboles q’se llaman, ec. hízíeron
las manos grandes de el cangrejo, y las peque –
ñas de otras hojas mas pequeñas llamadas, pa –
hac. ylaconcha, y manos hízíeron de laxa, y la pusíeron tumbada. y entonzes lo pusieron en vna cueua de baxodevn gran cerro, q’se llamaba meauan. en donde fue venzído. y entonzes víníeron los mu – chachos, yse hízíeron encontradízos conzípacna
en el arroyo. y le preguntaron: donde vas mu – chacho? y dixo el zípacna: no voy aníngu –
60 na parte; síno q’ ando buscando mí comída. y ellos le preguntaron q’es tu comída? solo pescado y cangrejos, yno he hallado níngu – no, y desde antíer nocomo, y ya no puedo sufrir la hambre. y entonzes le díxeron ellos: vn cangrejo esta alla debaxo de
la barranca, y deverdad es muy grande
y q’bíen q’ lo comíeras? quísímos cogerlo. y nos mordío, y nos atemorízamos por el. o si te pareze q’bamos a cogerlo. apíadaos
70 de mí llevadme alla donde esta dixo zí – pacna. noqueremos dixeron ellos; sino an dad, no teperderas, andad río arríba
eíras a dar derecho con el, debaxo de
un grande zero esta sonando y hazíen
do houol, eíras derecha alla díxeron hun – ahpu, y xbalanque. o pobre de mí, pues no
lo encontrateís por ventura vosotros dixo zípacna, ea q’ yoíre a enseñaros donde ay mu chos paxaros, do vayaís a tirar cib ka zerua –
80 tana, yo solo se donde estan. yavísta de ellos entro debaxo la laxa. y deveras lopodras                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>