<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">09</att>
                    <att xml:id="side-number">2</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transciption of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Folio 09, Side 2. 
                Based on the transcription provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs and contained in the PDF document available at
                https://library.osu.edu/projects/popolwuj/pdfs/NotesOnTransPW_Jn_Jl_2007.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>YOUR NAME GOES HERE</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="page" n="09.2" xml:id="xom-f09-s2">
                <div type="col" n="09.2.1" xml:lang="quc">
9
puch, ta xtubuquih zanic quebi – nouic, quebuchuvic ta xeculun xe che humah qui cayeloon
iz, qui cayeloon puch rixcac zipacna ta xquil curi qaholab
mi pa xutzin ri qaxtoq chivila na zanic mi xeculun vloc mi – xetubuquih vloc humah iz
qui caien qo rixcac ri chila na mi xcabano ca xeqha chiqui– bil quib are curi zipacna xaui
xa pu cuqux vloc rixcac chire cuya vla chiquech ri zanic que he curi xcamic xquinao omu – ch qaholab cate cut xticar q – ui qui chiroxih ta xecabar puch conohel qaholab e cu cabarinac chic conohel omu – ch qaholab mahabi caquina chic cate puch xulix ri ca – bal pa quivi rumal ri zi – pacna xequiz chayatahic co– nohel mahabi chic hun caib xcolotah chiquech ri omuch chiqaholab xecamizaxic ru mal zipacna vqahol ri vv
cub caquix. quehe cut qui – camic omuch qaholab ri xqha chicut are ri xeoc chichu – milal ri motz vbi cumal, ve cut xa zacbal tzih lo are chi – cut chicabÿh vchacatahic chic zipacna rumal ri e caib qaholab hun ahpu, xbalan – que.
Are chic vchacatahic, v camic zipacna, ta xchac chic cumal ri e caib qaholab hun ahpu, xbalanque, are chic
v yoe qui qux caholab ri omu – ch chi qaholab xecamic ru – mal zipacna xa car, xa tap chutzucuh chi tac a, xere chirechaah hu ta quih pa
quih chivacatic ta chutzu – cuh recha. chacab cut chi –                </div>
                <div type="col" n="09.2.2" xml:lang="spa">
egundo día salieron de monton las hormi –
gas, y andaban, y abundaban y llegaron de 50 baxo d el palo, y muy ap vnas traían pelos
otras traíanvnas dezípacna, y qo lo vieron
los muchachos, dixeron, y aparezío aquel demonio. Mirad las hormigas víníeron, y
se juntaron ytraen todas pelos, y vñas mí –
rad loq’ hemos hecho. y zípacna estaba
vivo y el se Corto las vñas, y los cabellos de su cabeza, y con la voca se corto las vñas, y se las daba alas hormigas, y así pensaron
q’auía muerto, los cuatrozientos mucha – 60 chos. y el terzero día empezo labebida
y se emborracharon todos los muchachos. y estando todos borrachos los cuatroçien – tos muchachos, yano sentían. luego fue derribado el rancho sobre sus cabezas por zípacna, y todos fueron aporreados, y ní – vno, ni dos escaparon de los cuatrozientos muchachos, fueron muertos por el zípac – na ho de vvcubcaquix. y así fueron
las muertes delos cuatrozíentos mucha – 70 chos y así se dijo q’estos entraron en lu –
gar de las síete cabríllas en el zielo q’se llaman, motz. esto es monton, porq’ de mon ton fueron muertos. y estoquízas sera men tíra. agora diremos como fue venzído zípac – na, por a quellos dos muchachos hunahpu,
y xbalanque.


A quí sígue como fue venzído, y muerto zípacna, y qo otra vez fue venzido por los dos muchachos, hun ahpu, xbalanque. y esto les parezío desprezío en su corazon auer muer –
to alos cuatrozientos muchachos q’ fueron muertos por zípacna. y este solo pescado, y cangregos buscaba aoríllas de los ríos, y es –
to era lo q’comía todos los días. dedía se pase – aba qo buscaba su comida, y de noche carga –

</div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>