<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">10</att>
                    <att xml:id="side-number">2</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transciption of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Folio 10, Side 2. 
                Based on the transcription provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs and contained in the PDF document available at
                https://library.osu.edu/projects/popolwuj/pdfs/NotesOnTransPW_Jn_Jl_2007.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>YOUR NAME GOES HERE</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="page" n="10.2" xml:id="xom-f10-s2">
                <div type="col" n="10.2.1" xml:lang="quc">
10
quicu xchachaplo taxaque –
he xcohtzalih avvmal ma
xa maui xcatiho xa huzuc 50 chitionic ri oh hupulic coh
oc vbic cate cut cuxibih
rib ri oh pacalic cohoc vbic
xa cu zcaquin chic maui chi –
carico cate cu vtz at pacalic
catoc vbic xuchaxcut. vtz ba –
la xqha curi zipacna ta xbe –
cut achbilan chicut ri zipac –
na xbec xeopon chuxe zivan
zalam cula ri tap cacvaca –
voh vla rih, xe zivan ri cu –
te qui cumatzih vtz bala_
chi quicot curi zipacna car –
ahtah xcoc ta pu chi rumal
quitzih cutzin chivaih xrah
cutih ri xaxrah hupunic
xrah oquic pacal curi tap xa
canic cate cut xel chu vloc
maui xarico xuqhax cut ma –
habi xa pacalic cacanic xana –
be zcaquin chic maui mi xnu –
rico. cate vtz lo qui paqueic
quinoc vbic xqha chi cut ca –
te cut pacal chic ta xoc vbic
xquiz cu oc vbic xa v vi vchec
chic xcutun vloc xquiz bi –
quitahic; xlilob cu cahoc ni –
ma huiub chi vqux maui xzo –
lcopih chic abah cut xuxic
ri zipacna quehe vchacata –
hic chic zipacna cumal qa –
holab hun ahpu xbalanque
ri banol huyub xqha v tziho –
xic oher v nabe qahol vvc –
ub caquix chuxe huyub me –
auan vbi xchacatahvi xa na
ual xchacatah vi. vcab nima –
rizai rib. hun chi cut xchica –
bÿh vbixic

Rox chicut nimarizai rib v cab v qahol vvcub caquix cab – rracan vbi in yohol huiub xqha. xaui cu xere hun ahpu xbalan – que xchacou re cabrracan, xqha –
</div>
                <div type="col" n="10.2.2" xml:lang="spa">
coger? no nos hagas bolber de valde porq’ no – sotros loquisimos coger y no pudimos porq’ estan – do nosotros echados entrabamos para dentro nos – modía, y ya por vn trís no lo cogemos y así se
ra bueno q’tu vayas en suseguimiento pa. arri –
ba. esta bíen dixo zípacna, y entonzes le
fueron acompañando, y llegaron debaxo de
la barranca, y el cangrejo estaba echado de
lado ymuy colorada la concha. yallí debaxo
de la barranca estaba el secreto de los mucha – chos. estabíen díxo zípacna alegrandose
y ya quísíera comerselo por q’ ya estaba mu –
erto dehambre. y probo a entrar echado, y el cangrejo seíba subiendo. y salíose luego yle dixeron los muchachos no lo cogiste? no nolo he cogído poco me falto pa. cogerlo sino q’se subío para arríba. y así quízas sera bueno q’lu – ego entre pa. arríba. y luego entro para arrí –
ba y acabo de entrar y no faltando le ya mas q’las rodillas q’entrar se desmorono el zerro
y se cayo consosíego para abaxo sobre su pe – cho u nobolbío mas y sehizo píedra el zípacna.
70 y así fue vencido el zípacna por los mucha – chos hunahpu y xbalanque. y este quentan q’antiguamente era el q’hazía los zerros este hijo mayor devvcubcaquíx. deba –
30
xo de el zerro. q’se llama meauan fue venzído. y solo por milagro fue venzído y agora díremos de el otro de q’se enso – berbezío



I el terzero q’ seensoberbezío q’era elsegundo hijo de vvcubcaquíx q’sellamaba cabra –
can (esto es de dos píernas) dezía yosoy el q’destruigo los zerros. y así mesmo hunahpu, y
90 xbalanque vensieron al cabrracan. y
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>