<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">24</att>
                    <att xml:id="side-number">2</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transciption of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Folio 24, Side 2. 
                Based on the transcription provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs and contained in the PDF document available at
                https://library.osu.edu/projects/popolwuj/pdfs/NotesOnTransPW_Jn_Jl_2007.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>Nicole Bonino</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="page" n="24.2" xml:id="xom-f24-s2">
                <div type="col" n="24.2.1" xml:lang="quc">
                
                
                huhun chiholoman vbixic cumal
are chibÿn vbi hun ri cubul chu –
xucut mahabi hunoc xquizach v
bi quiz quibÿh quibi conohel ta
xeti rumal rizmal v vach vchec
hun ahpu xumich vbic mana qui –
tzih xan ri xetiovic xbetao quibi
conohel rumal hun ahpu xba –
lanque. cate cut ta xebec ta xe
10 opon puch chila e qovi xibalba
chi quihila ahau xqhari cubulic
xqha huntac chiinel maui are
ahau ri xa poy ahamche ri xe
qha ta xeoponic cate cut ta xeca –
lainic calata hun came, calata
vvcub came, calata xiquiritap
calata cuchumaquic. calata a
hal puh, calata ahalcana, cala
ta chamia bac, calata chamia
20 holom, calata cala xic, cala
ta patan, calata quic re, calata
quic xic rixcac. xeqha taxeopo –
nic ronohel xquiz cut vvach
xquibÿh vbi ronohel mahabi
hun xquizach vbi are ta xaha –
uax chiquech mata xcanai vbi
cumal quixcu vloc xevqhax cut
xerah oc chuvi tem macu xcah
maui are catem ri xa chohim a
30 bah ri tem xeqha hun ahpu xba
lanque mavi xechacatahic vtz
bala. xabahix paha xevchaxic
cate cut ta xeoc pa queeumaha
maui xechacatahic chiri are
nabe vtihobal xibalba ri xeoc
vi quechi cu vticaric quichaca
tahic ta chic chiquiqux xibalba
nabe xeoc paqueeumaha
cate cut ta xbeyaoc quichah
40 catilovic ta xoponic ruq huhun
qui zic rumal vzamahel hun
came, vae quichahe cacha aha –
u chul quiya chic ri chah zaca –
ric ruq ri zic chul qui moloba
cacha ahau xqha zamahel ta
xoponic vtzbala xeqha cut ma
cu xquitzih richah xa eaeahv


                </div>
                <div type="col" n="24.2.2" xml:lang="spa">
                
                
                de cada vno. y se llamaba holoman, vno
q’estaba asentado en vn vanco. y nín –
50 gun nombre de ellos perdío, síno q’ todos
díxeron sus nombres todos quando fueron
mordidos por vn pelo de la cara de hun
ahpu, y no era mosquito en realídad
de verdad, el q’ fue a morderlos atodos
y q’ fue a oyrlos nombres detodos por
hun ahpu. y luego q’llegaron alla á
donde estaban los de el ínfíerno, les díxe –
ron ea saludad aese Sor. y no era Sor.síno
vna estatua para engalñarlos, y díxe
60 ron ese solo es estatua. y saludandolos a
los demas díxeron Sor. came, Sor. vucub
came, Sor. xíquírípat, Sor. cuchumaquíc,
Sor. ahal puh, Sor. ahal cana, Sor. chamía
bac, Sor. chamía holom, Sor. xíc, Sor. pa –
tan, Sor. quíc re, Sor. quic rí eae. esto di –
xeron quando llegaron a todos les ma –
manífestaron sus caras, y díxeron sus
nombres de todos, y de nonguno perdí –
eron, ní olvídaron su nombre. y esto
70 era lo q’querían de ellos q’ no supíesen
sus nombres, ní fuesen hallados por
ellos. ea veníd les díxeron, y los quísí –
eron sentar en vn asíento, pero no quí –
síeron, no es este nuestro asíento porq’
es píedra ardíendo ese asíento díxe –
ron hun ahpu, y xbalanque, y no pu –
díeron ser vençídos. esta bíen díxeron
ellos, ea vayan a la casa les fue dícho, y
luego entraron en vna casa obscura, y no
80 fueron allí vencídos. y este era el primer
castígo de el ínfíerno. allí entraron, y allí
pensaban los de el ínfíerno empezar a
tríunfar de ellos. allí entraron en la
casa obscura., y luego les fueron a dar su
ocote, q’relumbraba, quando llegaron.
y también a cada vno vn zígarro por los
mensageros de huncame, y les díxeron
este vuestro ocote, y estos zígarros, dízen
los Señores ala mañana los aueís de bol –
90 ber, auíendo ardído toda la noche. esto
díxeron los mensageros, quando lle –
garon. esta bíen díxeron ellos, y no en
cendíeron el ocote, síno q’pusíeron otra
cosa colorada en lugar de el ocote, q’ fue


                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>