<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">07</att>
                    <att xml:id="side-number">1</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transciption of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Folio 07, Side 1. 
                Based on the transcription provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs and contained in the PDF document available at
                https://library.osu.edu/projects/popolwuj/pdfs/NotesOnTransPW_Jn_Jl_2007.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>  
                <date>Spring 2017</date>
                <name>Rafael C. Alvarado</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
          <div type="page" n="07.1" xml:id="xom-f07-s1">
            <div type="col" n="07.1.1" xml:lang="quc">
	      <!-- K'ICHE' GOES HERE -->
	      naquiric rumal ri zipacna
	      are ri chicuri cabracan chi–
	      zilab huiub rumal chine–
	      bouic chuti huiub, nima
	      huyub rumal, xaui quehe
	      nimarizabal quib xquiba –
	      no vqahol vvcub caquix
	      ixva, in quih xqha vucub
	      caquix inva, in banol vleu
	      xqha ri zipacna, in chicut
	      quiyou cah chinvlih rono –
	      hel vleu xqhari cabracan
	      xavi vqahol vvcub caquix
	      xaui chiri xquicam vi qui –
	      nimal chirih qui cahau are
	      cut itzel xquil vi qaholab,
	      maha chibantahoc canabe
	      chuch canabe cahau quehe
	      cut xnohix vi qui camic qui
	      zachic cumal qaholab.
	      <l rend="indent">Vae cute v vbaxic vvcub</l>
	      caquix cumal caib qaholab
	      xch<del>i</del> cabÿh qui chacatahic chi qui huhunal ri nimari – zai rib are ri vvcub ca –
quix hun nima che ri ta – pal are cu recha ri vvcub caquix are chulo ri v vach tapal chacan chui che huta – quih xilo macut rechabal cumal ri hun ahpu, xbalan que, quicacalen chicut chu – xe che ri vvcub ca quix e matzamoh vlo ri caib qaho – lab pa xac che ta xopon
cut caibqaholab vcub ca – quix tacal chui recha ri ta – pal cate cut ta xubaxic cumal ri hun hunahpu ta cal vbac vub chu ca eate churacuh vchi ta xpe chui che tacal chvach vleu chi – malmat cut ri hun hunah – pu anim xbec quitzih vi x – be vqhapa, cate cut ta x – cupix vla veab rihun hu nahpu rumal ri vvcub ca
	      
            </div>
            <div type="col" n="07.1.2" xml:lang="spa">
              <!-- SPANISH LINES GO HERE -->
	      onte, y su hermano cabrracan (esto es
de dos pies) meneaba, y hazía temblar, los 50 montes, grandes y chicos, y así tambíen se
ensoberbecíeron estos dos híjos de vvcub – caquix. y así vvcubcaquix dixo aueísde saber q’yo soy el sol; y soy el hazedor de
la tierra dixo zípacna; y yo soy díxo cab – racan el q’ muevo la tíerra, deríbare to –
da la toerra; y así mesmo los hijos de vvcub caquíx así mesmo se ensoberbezieron, por la soberbia de su Pe yesto les parecío
muy mal alos dos muchachos, hunahpu 60 y xbalanque. y auntodauía no se auí –
an hecho nuestros prímeros Pes y Madres yasí se consultó por los dos muchachos sus –
muertes, de vvcubcaquíx, de zípacna y cabrracan.


y aquí sesigue el dezir el vodocazo q’los
dos muchachos díeron a vvcub caquíx, y 70 como cada vno fue destruído por su sober
bía.
Este vvcubcaquíx tená vn palo, o arbol
de nanses porq’ esta era slo sucomída
y todos los días se subía al arbol de nanses a comer la fruta esto auían vísto hun
ahpu, y xbalanque q’era su comída, y
se pusieron en espía los dos muchachos de baxo de el arbol escondidos entre las ho – jas de la íerua, y entonzes llego vvcub
80 caquíc, y estando ya subido en el arbol entonzes hun ahpu le tíro vn vodocazo
q’fue derecho y le dío en la quíxada, y dan – do gritos cayo en el suelo y luego q’ hun ahpu vío caído a vvcubcaquíx fue a to –
da prísa fue agachado a cogerlo, y en tonzes vvcub caquíx le cogío el brazo y avvcu ahunahpu, y selo arranco, y se
            </div>
          </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
