<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">09</att>
                    <att xml:id="side-number">1</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transciption of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Folio 09, Side 1. 
                Based on the transcription provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs and contained in the PDF document available at
                https://library.osu.edu/projects/popolwuj/pdfs/NotesOnTransPW_Jn_Jl_2007.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>YOUR NAME GOES HERE</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="page" n="09.1" xml:id="xom-f09-s1">
                <div type="col" n="09.1.1" xml:lang="quc">
                <!-- K'ICHE' LINES GO HERE -->
                cototahic xcha vloc zipacna
chiri pahul, macu are cucot vxehul ri vmoquiquil xa vhul cucoto colbal rib cate cut ta xziquin vloc ri zipacna colon chuca chiri pa hul ta xziquin vloc, quixpetoc chul icama vleu rachac hul mi xcoto tahic. qui tzih nah mi xcah v
10 vmal. mapa qui ta nu ziqui – bal lo, are curi iziquibal
xa vbi caxohanic. queheri hun elebal caib elebal ixqo – vi canutao xqha vla ri zipac – na, pa vhul chiri cut ma – tzal chivi vloc caziquiiah chivla pahul. are cut cahu – ruxvloc ri qui nima che ru mal qaholab cate puch xqui –
20 tarih cahoc ri che pahul ma qo ma qhauic chicata na ta churacuh vchi ta camoc xe
cha chi quibil quib. xaque hazlahic xa pu chimatzalah qui vach chi qui huhunal, ta xquitarih cahoc ri che are
cu xqha cut ta xuracuh v
chi xahupah chic xziquinic ta xcah apanoc ri che oca mi
30 xutzinic qui vtz mi xcabano chi – re mi xcamic atalabe chita
quen chubano chuchacuh ta chuxoc vnabe la xucoh vla
rib cuq chicaxol puch laoh omuch qaholab. xeqha cut que quicot chic qo ri vbanic caqui oxih q e|couic oxih puch chicucah lacabebal cacabal laoh omuch chi qaholab xe
40 qha chuuec cut chiquilo ca bih puch chiquilo mapa chi – pe zanic pu vleu ta chuinoc ta queyoc cate cut cul chica qux ta cucah ri ca qui xe – qha cut. cuta cu vloc ri zi – pacna chiri pa hul, ta xqui – bih qaholab ri ca chucabi
                </div>
                <div type="col" n="09.1.2" xml:lang="spa">
                <!-- SPANISH LINES GO HERE -->
                hoyo dixo alla abaxo zípacna, en el hoyo; em – 9
pero no cababa el asíento de el hoyo, pa. su entierro; 50 síno vn hoyo en q’líbrarse. y despues llamo de
alla abaxo zípacna; pero ya estaba escapado
qo llamo. venid tomad la tíerra q’esta cabada enel asiento de el hoyo, porq’ ya deverdad he afondado mucho. no oys mí vos, y yo os oygo
el eco, y oygo vuestra voz aunq’estoy en vn ho – yo de dos bueltas, dixo zípacna en su hoyo, y allí estaba agachado, y gritaba a menudo.
y entonzes los muchachos arrastraron, el
palo y lo arrojaron con estruendo abaxo 60 en el hoyo, y dixeron callen todos nadie
hable síno oygamos qo grite, y ellos habla – ban en secreto, entresí. y entonzes arrojaron elpaloenelhoyoyqo diounavozcayoalpa– lo y entonzes se alegraron, y dixeron oquebueno q’esto q’hemos hecho. ya murío
y sí vbíera vívído nos vbíera hecho mucho
mal porq’ se auía ya metido entrenosotros
los cuatroçientos muchachos. ydixeron alegrandose; agora lo q’ haremos sera en
70 estos tres días hazer nuestra chichi, y alos tresdías beberemos nosotros los cuatrozien tos muchachos nuestra chichi. mañana veremos, y pasado mañana veremos, síví – enen acaso las hormigas en la tierra qo híeda, y se pudra, y entonzes sesentara nuestro corazon, y beberemos sín cuídado dixeron. y zípacna lo oya enhoyo qo
lo hablaron los muchachos. y luego al –
           
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>