<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM  "http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/dtd/tei_lite.dtd">
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Arte de las tres lenguas kakchiquel, quiché y tzutuhil, 
                v.2 Popol vuh; and Escolios a la historia de el origen de los Indios.</title>
                <author>Ximénez, Francisco</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>The Newberry Library</publisher>
                <pubPlace>Chicago, Illinois, USA</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>
                    <att xml:id="folio-number">11</att>
                    <att xml:id="side-number">1</att>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <p>An encoded transciption of the Newberry Library's VAULT Ayer MS 1515, volume 2, Folio 11, Side 1. 
                Based on the transcription provided by online edition of the Popol Wuj hosted by The Ohio State University Libraries at 
                https://library.osu.edu/projects/popolwujs and contained in the PDF document available at
                https://library.osu.edu/projects/popolwuj/pdfs/NotesOnTransPW_Jn_Jl_2007.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="quc">K'iche'</language>
                <language ident="spa">Spanish</language>
            </langUsage>
            <creation>
                <date>Spring 2017</date>
                <name>YOUR NAME GOES HERE</name>
            </creation>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="page" n="11.1" xml:id="xom-f11-s1">
                <div type="col" n="11.1.1" xml:lang="quc">
rihuracan, chipi caculha, raxa caculha, ta xqhauic chiquech ri hun ahpu xbalanque v cab v qahol vvcub caquix hun chic hun chic chichacatahic, xavi nu tzih rumal mavi vtz qui banoh chuvach vleuh, caquicouizah quih chi nimal chi alal macu quehe chuxic chibochÿh cu vbic
10 chila relebal quih xqha cut rihu – rracan chique ri e caib qaholab vtz bala lal ahau quevi na cut maui vtz vi caquilo, mapa lal qo – lic lal pu yacalic lal vqux cah xeqha cut ri qaholab taxqui – culuba vtzih huracan. are puch catahin ri cabrracan iohol hu– yub xa zcaquin chutinih racan chuvach vleuh huzu chi bulih ni–
20 ma huiub, chuti huyub rumal
ta xculutah cumal ri qaholab. apa cat be vi at qahol xeqha chi– rech ri cabracan mahabi quin
be vi, xa in vlÿ huyub, in puch yohol rech chibe quih chibe zac xqha cut ta xqhauic. xqha chi cut ri cabrracan chique ri hun ahpu xbalanque hupacha xpetic ma – ui vetaam vvach, naquipa ibi
30 xqha cabrracan mahabi cabi xa oh vbom, xapu oh tzarabom pa – tac huyub, xa oh meba mahabi naquila quech at qahol, xa
chuti huyub, xanima huyub coh bec at qahol are curi hun ni – ma huyub xquilo xa coquil ca – quÿc quitzih naht cacanic xa– cacupupic quicouic chuvi hu– yub ronohel macuhabi hun
40 caib q,iquin mi xcacam chu – vach at qahol ve cut quitzih
cauulih ronohel huiub at qa – hol xeqha ri hun ahpu xbalan – que chire cabrracan. maqui – tzih xivilo ri huiub quibÿh a
pa qovi xchivilna xchin vvlih cahoc apa xivil vi . chila ba qo –                </div>
                <div type="col" n="11.1.2" xml:lang="spa">
huracan, chipicaculha, y raxa caculha di – 11
xeron qo hablaron a hunahpu, y xbalanq’
50 el Segundo hijo de vvcubcaquíx tambíen sea destruído esto mando, porq’ noesbíen loq’ha
zen sobre la tierra. porq’ se pasan amucha grandeza y no deue ser así. halagaldo
y llevaldo alla hazía do naze el sol esto dixo huracan alos dos muchachos. esta bien dixeron ellos noestabíen œ esto q’ vemos, por ventura no ventura no esprí – mero vuestra grandeza tu corazon de elzíelo no soí prímero? esto dixeron los
60 muchachos qo respondieron alo q’ les dixo huracan y estando acltualmente cabrracan meneandolos montes, a penas los meneaba un poco dando gol – pes con los pies en la tíerra luego se des gajaban los pequeños y grandes mon – tes. y síendo entonçes encontrado por los dos muchachos le preguntaron a donde vas? muchacho? no voy a par – te alguna díxo el, aquíestoy solo
70 derribando zerros y así para síempre estare derríbandolos. y entonzes el cabrracan le dixo a hun ahpu, y xba – lanque a que venís, no os conozco ní
se a que es vuestra venída. como os llamaís? no tenemos nombre dixe –
ron ellos, solosomos tiradores de zerua – tana, y cazadores de líga por los mon – tes somos pobres y no tenemos cosa al guna. andamos porlos montes gran –
80 des y chicos alla enel nazímíento de el sol vímos vn grande zero y es muy fragante su dulzura y es tan alto q’ sesube sobre todos los zerros y así no hemos podido como es tan alto coger paxaro alguno, y sí así es verdad
q’tu derríbas los zerros? dixo hun ah – pu y xbalanque agora nos ayuda –
ras. es verdad eso? dixo cabrracan aveís visto ese zerro q’ dezís? adonde
90 esta y lo vere y lo echare abaxo. a don de lo visteís? alla dixeron ellos                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>